白雲端和尚語錄卷二

舒州興化禪院語錄

參學小師　處凝　編

師開堂日。祝　聖白槌罷。乃云。便恁麼散去。祖燄高輝了也。若也未然。不免平高就下。所以道。吾大聖人之道。不在有言。不在無言。不關有言。不關無言。只者箇。赫然獨耀。逈出古今。寄古今間。應時而作。今日還有知時之士麼。出事與興化相見　僧問。朝蓋親臨於法會。西來密意請師宣。師云。五挎歌中搥法皷。箇中消息少人知。僧云。恁麼則清風匝地。師云聽不著。僧云三十年後。有人舉此話在。師云好。僧禮拜。

僧問。一言頓悟。於當人何益。一言不悟。於當人何損。仰無諸佛。俯無眾生。轉身一句。作麼生道。師云誰知蓆帽下。元是昔愁人。僧云恁麼則聖凡收不得。堯舜不知名。師云只知其一。不知其二。僧云謝師證明。師云莫錯認定盤星。僧應喏。師云三十年後。更須自看。僧禮拜　師乃云。達磨大師。初來此土時。未有人相委。於少林寺。端然宴坐。凡經九年。一日二祖立雪齊腰。達磨曰。汝當何來。二祖云。請師安心。達磨曰。汝將心來。為汝安心。二祖良久對曰。覓心了不可得。達磨曰。與汝安心竟。大眾且道。什麼處是達磨為二祖安心處。若言覓心了不可得。無一法可當情處。是為他安心處。祇如恁麼道底消息。從什麼處來。若言恁麼道底。是為他安心處。不見道。意為大患。理為大障。直得意理掃盡。豁然便是本鄉。山僧有頌云。終始覓心無可得。寥寥不見少林人。滿庭舊雪重知冷。鼻孔依前搭上唇。正當恁麼時。乾坤大地。都是箇解脫門。釋迦老子。向者裏無措手分。一大藏教。祇下得箇注脚。然後移身換步。應物投機。却能流出一大藏教。所以道。善言言者。言所不能言。善跡跡者。跡所不能跡。要放行也。萬卉常春。要把定也。大地無塵。然雖如是。未稱衲僧家風。且道如何是衲僧家風。良久云。千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消。

上堂云。秋江清淺時。白鷺和煙島。良哉觀世音。全身下荒艸。大眾。興化今日有例攀例。

新正上堂。僧問。孟春猶寒即不問。如何是興化境。師云家家盡看夜胡兒。僧云白雲常展瀟湘畔。滿堂清眾盡霑恩。師云你無分。僧禮拜　師乃云。年去年來來去間。迎新送舊幾多般。街頭撞見張三伯。元正啟祚太無端。喃喃猶道孟春寒。城上角聲成一片。大家齊賀萬年歡。

因嗣者點茶上堂云。拈花付曯。土上加泥。斷臂安心。水中捉月。且道作麼生得此脉。到今日不墜。良久云。青山不鎻長飛勢。滄海合知來處高。

上堂云。法尚應捨。何況非法。拈起拄杖云。者箇拄杖。且作麼生捨。又作麼生說箇非法。良久云。敲落鼻孔。露出眼睛。擊禪牀一下。

上堂云。一法不明。瞖汝眼睛。拈起拄杖云。者箇豈不是眼睛。八萬四千法門。無一點影子。八萬四千法門。門門解脫。作麼生瞖得伊。只如每日見山見水。分別青黃赤白。不是伊又作麼生見。乃卓拄杖一下云。瞎。

因請藏主上堂。舉一僧在經堂內長坐。一日藏主問。上座何不看經。僧云某甲不識字。藏主云。何不問人。其僧鞠躬叉手云。未審是什麼字。藏主無語。

大眾。藏主雖然無語。爭奈其聲如雷。者僧雖不識字。要且點畫分明。且道是什麼字。良久云。玉篇裏尋取。

上堂。僧問。父母未生時。鼻孔在什麼處。師云花須連夜發。莫待曉風吹。僧云特伸請益。師云換却眼睛。僧云恁麼則和尚有長處也。師云喫棒得也未。僧禮拜。

師乃云。古者道。賊來須打。客來須看。禮之常道。賊來須打。且道作麼生打。人面似賊。賊面似人。半夜三更。有什麼辨處。然雖如是。也不得放過。以拄杖擊一下。

上堂云。尋常向你道未在。也無別意。只是要諸人喫粥喫飰。須是自家拈匙放筯便得飽。若取別人辦。只是虗飽。﨟月三十日。贏得一場乾嚥唾。然雖如是。莫教忘却口。

舒州白雲山海會禪院語錄

參學小師　法演　編

師開堂日。宣疏。白槌已。乃顧視座下云。皷聲未動已前。山僧未陞座已前。好箇古佛樣子。若人向此時薦得。可謂古釋迦不前。今彌勒不後。更待聽三寸舌頭上。帶出來底。早是參差。須有掃參差之手。方能救得完全。今日還有麼。出來看　僧問。世尊出世。度人已畢。和尚六度開堂。度得多少人。師云行到水窮處。坐看雲起時。僧云恁麼則皇帝萬歲。師云人人盡願。僧應諾。禮拜　僧問。朝蓋臨筵於法會。請師不恡震雷音。師云一琴彈古調。百里賀新聲。僧云一句逈然去也。師云你作麼生聞。僧云相識滿天下。師哂之　乃云。善言言者。言所不能言。善跡跡者。跡所不能跡。每日開口動舌。無非是言。作麼生說箇言所不能言。既喚作言。即便是跡。作麼生說箇跡所不能跡。到者裏。一大藏教。用一字不著。到者裏。一大藏教。一字用得著。為什麼先用不著。又却用得著。且道譊訛在甚處。不見道。千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消。自古自今。向其間鑽仰者。如稻麻竹葦。實端的透徹。百千中無一二。若果然透得者。十二時中。不妨慶快。應機接物。利樂有情。將盡乾坤星辰日月。盡大地艸木叢林。都在一箇出入遊戲之具。所以古者道。玉轉珠迴祖佛言。精通猶自污心田。老盧只解長舂米。何得黃梅萬古傳。山僧在菴中。亦有示徒道。直下雖然沒許般。透如未盡活還難。海門昨夜狂風起。無限波濤一掃乾。恁麼地。先與人開却大路。然後兩手掇向人前。有靈利底。不用一毫頭氣力。便提得去。今日還有麼。若道提不去。敢問諸人。十二時中。應用施為。分賢別愚。是是非非。是箇什麼。

上堂云。佛法二字。掉去他方世界。未為分外。一日兩度鉢盂溼。少一點不得。不見道。常聞一飽忘百飢。今日山僧身便是。乃云。不審不審。

郭長官入山。師上堂云。夜來枕上。作得箇山頌。謝功父大儒。廬山二十年之舊。今日遠訪白雲之懃。當須舉與大眾。請已後分明舉似諸方。此頌豈唯謝功甫大儒。直要與天下有鼻孔衲僧。脫却著肉汗衫。莫言不道。乃云。上大人丘乙己。化三千七十士。爾小生八九子。佳作仁可知禮也。

上堂。僧問。冬至一陽生。遂提起坐具云。且道者箇作麼生。師拍禪床一下。僧云爭奈風吹日炙何。師云答話得也未。僧撫掌兩下。師云只得半橛。僧云將謂真箇。師云猶較些子。僧禮拜　師乃云。今日一陽之節。恁麼道。且道是世諦流布。為當別有所歸。若向者裏分得去。一陽生後。四時八節。萬象森羅。與諸人同光。還有人分得麼。白雲今日不免為你分看。乃云。晷運推移。日南長至。應時納祜。慶無弗宜。

中峰長老至。師上堂。僧問。紅葉辭枝即不問。逢場作戲事如何。師云無孔笛子兩邊吹。僧云恁麼則。在處謌謠樂太平。師云誰是知音者。僧云囉邏哩囉邏哩。師云猶在半途。僧云和尚分明記取。師云也得。僧禮拜　師乃云。九九八十一。幾人能解筭。兩箇五百文。元來是一貫。到者裏。添得一文麼。若有添得一文。即便滿路光生。拔出古今。爭奈自古自今。千箇萬箇。只愛足頭底。白雲今日為你添看。乃云。下座與知事首座大眾。請中峰和尚。昇座一徧。

上堂。僧問。千聖不求嫌自己。往來消息為誰通。師云同途不同步。僧云爭奈眾眼難瞞。師云一脚在前。一脚在後。僧云。若不隔流水。還應過別山。師云礚著腦門。僧云和尚不得忘却。師便打。僧禮拜　師乃云。一稱南無佛。皆已成佛道。彈指一下云。且道。者箇是多少。莫是一即一切。一切即一。若恁麼會。有甚分曉。且道如何即是。乃云。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。拍禪牀一下。

上堂。僧問。淨名杜口行私路。和尚如何為闡揚。師云東行不見西行利。僧云恁麼則一出一沒。師云在什麼處。僧便喝。師云猶在者裏。僧云莫道不逢人。師云更須子細　師乃云。此事有一人擔得起。價直三千大千世界。有一人擔不得。不直半文錢。且道三千大千世界即是。不直半文錢即是。乃云。不見道。知恩方解報恩。

上堂云。揚眉瞬目。拈槌竪拂。彈指謦欬。盡是鐃鈎搭索。且道。海會今日還免過也無。乃云。家家觀世音。處處彌陀佛。

上堂云。初秋夏末不思議。舉步移身可自知。四海盡歌堯舜化。爭如雲外囉邏哩。

上堂。舉洞山悟本和尚云。初秋夏末。直須向萬里無寸艸處去。有僧。舉到劉陽菴主。菴主云。出門便。是艸師云。若見得庵主。便見得洞山老人。若見洞山老人。便見得庵主洞山却易見。庵主却難見。為他不為住持之絆。不見道。雲在嶺頭閒不徹。水流㵎下太忙生。

上堂。僧問。不重己靈求解脫。往來消息為誰通。師云不知。僧云一言已出。駟馬難追。師云作麼生分。僧云傍觀者哂。師云果然未分。僧云慣從五鳳樓前過。手握金鏘賀太平。師云咄咄。僧禮拜　師乃云。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。每日動用施為。說黃道白。若喚作心。即無及第之時。若不喚作心。亦無及第之時。且道作麼生得心空及第去。良久云。向道是龍剛不信。果然奪得錦標歸。

上堂。僧問。大地雪漫漫。相逢盡道寒。為什麼過這裏不得。師云眼裏分身看。僧云恁麼則片片不落別處。師云又道過不得。僧云。將謂胡鬚赤。更有赤鬚胡。師云元來却是。僧禮拜　師乃云。石頭和尚。問讓和尚。不求諸聖解脫。不重己靈時如何。讓云汝問太高生。何不向下問。石頭云。乍可永劫沈淪。不求諸聖解脫。雪竇拈云。三十棒教誰喫。

師云。大眾。誰知雪竇老人。留者拄杖子。今日與白雲。既然如此。也要大家知。卓拄杖一下。

上堂云。百丈道。汝等為我開田。吾為汝等說大義。僧開田了。白云。開田已竟。請和尚說大義。百丈行數步。退身而立。展開兩手。

師云。大眾。百丈說大義。只止於此。當時再參馬祖底。向甚處去也。若言更有在。未免與蛇畵足。且道作麼生見得百丈老人立地處。乃云。客來無茶點。蒿湯備禮儀。

上堂云。若端的得一迴汗出來。也向一莖艸上便現瓊樓玉殿。若未端的得一迴汗出。縱有玉殿瓊樓。却被一莖艸蓋却。且道作麼生得汗出去。良久云。自有一雙窮相手。不曾容易舞三臺。

上堂。舉僧問北禪和尚。夾山打典座。意旨如何。賢便打。其僧擬議。賢却問僧。會麼。僧云不會。賢云廢却我多少鹽醋。

師云。且道北禪還見得古人麼。若道向棒下見夾山。大似掉棒打月。若不恁麼見。且道棒在誰手裏。乃打禪牀。下座。

上堂云。拈一放一。自古自今。且道作麼生是拈一放一底句。乃云。青林暗換葉。紅蘃續開花。

上堂云。興化和尚。向克賓維那道。汝不久當作唱導之師去。克賓云。我不入你這保社。興化云。會了不入。不會了不入。克賓云。總不恁麼。興化便打。乃云。大眾。克賓維那。法戰不勝。罸錢五貫。設飰一堂。至來日齋時。又抽單趂出院。克賓後來出世。却為興化燒香。叢林自古自今。盡道克賓維那。知恩方解報恩。恁麼說話。可謂埋沒古人。土上加泥。且道作麼生見得克賓維那。要會麼。雖為興化燒香。要且自要熏天炙地。更聽一頌。明明熱處為斯人。若為斯人即陸沈。要見賓公拈起處。熏天炙地到如今。

上堂云。功高二儀而不仁。明踰日月而彌昏。肇法師只得半邊。且道作麼生是完全者。乃云。左眼半斤。右眼八兩。

上堂云。馬大師道。即心即佛。又道非心非佛。諸人即今要見馬大師麼。處處綠楊堪繫馬。家家門首透長安。

上堂云。開口有時道不著。開口有時道得著。著與不著爭幾何。祥麟只有一隻角。

上堂云。彈指謦欬。揚眉瞬目。無不是這箇。古人為什麼却道。萬古碧潭空界月。再三勞摝始應知。要會麼。九九八十一。

上堂云。田地穩密底。古佛家風在。神通遊戲底。今佛現光明。且道。即今是古是今。乃云。上馬見路。職到威成。

上堂云。古人留下一言半句。未透時。撞著鐵壁相似。忽然一日覰得透後。方知自己自是鐵壁。且道如今作麼生透。乃云。鐵壁鐵壁。

上堂云。一句道得盡。與祖佛為師。一句道不盡。與人天為師。今日作麼生道。乃云。有水皆含月。無山不帶雲。

上堂。僧問。與我相似。共你無緣。且道今日有緣無緣。師云相逢不飲酒。山花也笑人。僧云恁麼則相識滿天下。知心能幾人。師云知心底事作麼生道。僧云不是冤家不聚頭。師云猶較些子。僧禮拜　師乃云。既到這裏。還免得人道養子之緣麼。免得免不得。凜凜清風格。尀耐善財童。辜負他彌勒。

上堂云。一二三四五。剩得太多。六七八九十。又却少些子。且道。作麼生得向定盤星上。秤得恰好去。乃云。到頭霜夜月。任運落前溪。

上堂云。有為雖偽。棄之即道業不成。無為雖真。著之即慧性不明。古人若向者裏。借路經從。盡大地盡在脚跟下。若向長安城裏。即賺殺一船人。諸人要見白雲病老麼。乃云。時把一聲歸去笛。夜深吹過汨羅灣。

上堂云。明明知道。只是這箇。為什麼透不過。只為見人開口時。便喚作言句。見人閉口時。便喚作良久默然。又道。動轉施為。開言吐氣。盡十方世界內。無不是自己。所以道。在途中隱隱。猶懷舊日嫌。豈不見。雲門大師道。聞聲悟道。見色明心。遂舉起手云。觀世音菩薩。把箇錢來買餬餅。放下手云。元來却是饅頭。又不見。山僧在法華時。甞有示眾道。無業禪師道。一毫頭聖凡情念未盡。未免入驢胎馬腹裏去。大眾。直饒一毫頭聖凡情念頓盡。亦未免入驢胎馬腹裏去。瞎漢。但恁麼看取。

掛院額上堂。僧問。天得一以清。地得一以寧。君王得一以治天下。衲僧得一。堪作什麼。師云苗從地斷。僧云恁麼則寒來向火。飢來喫飯也。師云十萬八千。僧云是。師云大眾見你。僧禮拜　師乃云。龍舒海會有新聞。金牓高懸耀白雲。樓閣不消彈指入。眉毛眼睫要須分。眉毛眼睫。有長有短。直饒道不長不短。未出常見。更道長長短短。雪上加霜。且道如何即是。乃云分。

上堂。舉溈山問仰山。甚處來。仰山云田中來。溈山云田中有多少人。仰山插鍬子叉手而立。溈山云今日南山大有人刈茅。仰山㧞鍬便行。

師云。仰山恁麼祗對。不妨數目分明。只是插得鍬子太深。溈山也只是要兩箇五百是一貫。且不是得箇驢兒便歡喜。何謂如此。家肥生孝子。國覇有謀臣。

上堂云。開口時。末上一句正道著。舉步時。末上一步正踏著。為甚鼻孔到底不正。只為尋常見他頑了。所以不肯發心。白雲今日勸諸人發却去。乃云一。

上堂云。本是釣魚船上客。偶除鬚髮著袈裟。祖佛位中留不得。夜來依舊宿蘆花。依舊宿蘆花。有誰可共。明月滿船無處問。沙鷗時呌兩三聲。

上堂云。雲門舉。夾山道。一塵纔起。大地全收。鳥窠拈布毛。便有人醒去。大眾。甚處不是雲門。雖然如是。更須穿過鼻孔。卓拄杖一下。

上堂云。直下分明。承當得了。被人道箇不是。便見參差。不然亂有承當。不然忘前失後。且道病在甚處。只為未有透得時節。只這箇不是。泄盡天機。並無一點滲漏。良久云。不是不是。

上堂。舉雲門道。終日喫飰。不曾咬著一粒米。為什麼終日喫飰。不曾咬著一粒米。若道咬著。即與雲門相違。不唯與雲門相違。自己向甚處去也。若道不曾咬著。又作麼生得肚裏飽。要會麼。三德六味。施佛及僧。法界有情。普仝供養。

上堂云。絲毫有趣皆能進。畢竟無歸若可當。逐日退身行興盡。忽然得見本爺娘。且作麼生是本爺娘。乃云。萬福萬福。

上堂云。法法本來法。無法無非法。何於一法中。有法有不法。大眾。披袈裟底是僧。戴冠子底是道士。褁帽子底是秀才。又道非僧非俗。非男女等相。又作麼生。良久云。一氣不言含有像。萬靈何處謝無私。

上堂。舉甘贄行者常接待。凡有僧問行者接待不易。行者云。譬如餧驢餧馬。琅邪覺和尚云。快把飯來。大眾。琅邪有不犯之手。雖然如是。白雲即不然。譬如餧驢餧馬。願行者長似今日。

上堂云。一切障礙。即究竟覺。釋迦老子。不唧溜無用處。被白雲拄杖子。穿過鼻孔也。且道還可恕也無。乃云。文殊自文殊。解脫自解脫。卓拄杖一下。

上堂云。世間一切伎倆。手頭弄得熟後。自然方有餘態。且道。衲僧伎倆。手頭弄得熟後。有多少餘態。良。久吹一聲。下座。

上堂云。舉起來便有親有疎。且道那箇是親。那箇是疎。良久云。嶮。

上堂云。彌勒真彌勒。分身千百億。乃卓拄杖三下。時時示時人。時人自不識。卓拄杖下座。

上堂云。太平堅不住。終老白雲間。第一便宜處。門前有好山。等閒行一徧。勝服大還丹。為什麼勝服大還丹。乃噫氣兩聲。

上堂。舉龍牙和尚云。一切名山到因脚。辛苦年深與襪著。如今老大不能行。手裏把柄破木杓。師云。龍牙老人。可謂熟處難忘。

上堂。舉僧問楊歧。如何是不動尊。楊歧云。大眾齊著力。白雲即不然。如何是不動尊。禮拜著。

上堂。舉洞山和尚云。天晴蓋却屋。乘時刈却禾。輸賦皇祖了。皷腹唱謳歌。大眾且道。洞山聰禪老。何似白雲老。

黃梅楊長官請上堂。僧問。炎雲乍捲。玉露初垂。賢宰臨筵。請師說法。師云松柏唯高唯斂。僧云便恁麼去時如何。師云汝見青青見什麼。僧云歲久見人心。師云更子細道看。僧云却請和尚道。師云恁麼禪客。且在半途。

乃云。自古自今。說理說事者。如稻麻竹葦。會禪者。更比比然。俱是討一箇家裏人。如天上揀月相似。黃梅賢宰楊次公。聞名十載有餘。夜來忽蒙訪及。元來却是一箇本分家裏人。杓柄長短。鍋子大小。雖然未曾一一點過。看他數目。也甚分明。可謂如在東溪日。花開葉落時。幾擬將黃金。鑄作鍾子期。昨來當塗郭公甫來。曾舉上大人一徧。今日次公來。更須舉一徧。夜凉堂上忽聞人呌喚。黃梅楊長官。來到白雲畔。久聞竊我宗。未得當面斷。一夜燈火前。行過舊公案。所犯一一招。也要眾人看。鼻直權骨高。一箇沒量漢。何日履亨衢。吾道聊輝煥。共唱太平歌。掃盡天下亂。文章不礙他。兼能大衍筭。兩箇五伯文。依前是一貫。

上堂。僧問。禁足九旬今已滿。蠟人輕重請師分。師云自己施為猶不可。誰能更去管閒人。僧云恁麼則斤兩分明。師云相逢盡道休官去。林下何曾見一人。僧云六六三十六。師云更道看。僧云一二三。師云。大眾證明。

乃云。白雲又得一夏。說盡靈山舊話。雖然移東補西。直到如今話覇。

上堂云。吾本來茲土。傳法救迷情。祖師豈不知有。一花開五葉。結果自然成。因風吹火。用力不多。

上堂云。忌口自然諸病減。多情未免有時勞。貧居動便成違順。祇得清閒一味高。雖然如是。莫謂無心云是道。無心猶隔一重關。

上堂云。諸人每日見底。諸人每日用底。如從天上降下。地中涌出。緜緜然無絲毫間斷。可謂古釋迦不前。今彌勒不後。白雲病老。打底不遇作家。到底飜成骨董。

上堂云。圓成沈識海。既是圓成。為甚却沈識海。遂拈拄杖云。只為喚者箇作拄杖子。且道如何得依舊位去。乃竪起拄杖云。拄杖子拄杖子。

上堂云。叮嚀損君德。無依真有功。任從滄海變。終不為君通。者箇是黃泥。那箇是白石。

上堂云。從來共住不知名。齪漢。任運相將只麼行。一脚在前。一脚在後。自古上賢猶不識。端的也未。造次凡流豈可明。錦上更添花。

上堂。舉僧報趙州和尚。大王來看和尚。趙州云。大王萬福。僧云。大王未來。趙州云。又道大王來也。其僧罔措。

師云。其僧雖然罔措。爭奈王令已行。王令已行。即海晏河清。且道海宴河清一句作麼生道。乃云。野老不知堯舜力。鼕鼕打皷祭江神。

上堂。舉僧問六祖。黃梅意旨。是什麼人得。六祖云。會佛法人得。僧云師還得否。祖云我不得。僧云為什麼不得。祖云我不會佛法。大眾。還識祖師麼。

上堂。舉長沙和尚遊山迴。首座問。和尚甚處去來。長沙云。始隨芳艸去。又逐落花迴。首座云。大似春意。長沙云。也勝秋露滴芙蕖。

大眾且道。長沙在春夏秋冬中。不在春夏秋冬中。要會麼。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。

上堂。舉僧問洞山和尚。寒暑到來。如何迴避。洞山云。何不向無寒暑處去。僧云。如何是無寒暑處。洞山云。寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎。

洞山老。人偏向枯木上生春。作麼生下手。白雲今日與你下手。今日是開鑪。

上堂。舉百丈和尚云。汝等為我開田。吾為汝等說大義。一日眾開田了云。開田已竟。請和尚說大義。百丈展開兩手行數步。

大眾。百丈如是說大義。諸人還記得麼。今日白雲重為諸人說過。常憐百丈解開田。今古行人手裡傳。誰道舌頭曾不動。五音六律太周旋。

上堂云。大道只在目前。要且目前難覩。欲識大道真體。不離聲色言語。拈起拄杖云。者箇是拄杖子。阿那箇是大道真體。將箇什麼識想。你者一隊漆桶。臈月三十日。只認得驢鞍橋。作阿爺下頷。乃喝云。去。

上堂云。言之者失其真。知之者返其愚。有之者乖其性。無之者傷其軀。若也會得。因風吹火。用力不多。若也不會。秋水共長天一色。然雖如是。有時乘好月。不覺過滄州。

演首座受四面請。上堂云。年年秋暑甚如初。何事清凉特有餘。盡是當人心地感。不虗把手在龍舒。且道。把手一句作麼生道。良久云。行到水窮處。坐看雲起時。

上堂云。秋色凄清。早晚愈凉。信知節氣不相饒。林間學道之士。飢則喫飯。寒則添衣。殊不知。世間有苦樂者。且道如何得知苦樂去。乃云。只知事逐眼前過。不覺老從頭上來。

興道者開田迴。上堂云。三歲區區弄水泥。捎裩擗袴又扶犁。滿倉収稻方歸院。一任禪和韗肚皮。且道韗底是禪是飯。乃云。因風吹火。用力不多。

上堂云。少一滴不得。剩一滴不得。且道是什麼人分上事。良久云。日日日東上。夜夜月西流。

上堂云。文字一般樣。語話一般樣。聲勢一般。理趣一般。為什麼却道。他未在。乃云。只為鼻孔大頭向下。

白雲端和尚語錄卷二

白雲端和尚語錄卷三

偈頌

世尊

指天指地行七步。雙放雙収重夾注。槨中錦上更添花。直至如今垂雨露。

達磨

先被梁王勘破。却向少林端坐。謾言教外別傳。爭不識者箇。

四祖

雙峰峰下塔中真。端坐巍巍四百春。今古見聞皆仰羨。不知誰解自觀身。

五祖

在聖權方世莫評。雙峰密付豈虗稱。前身已老難傳鉢。託蔭重來始繼燈。昔日栽松名尚振。千靈報母願何增。如今海內宗風徧。只為樁中擇得能。

布袋和尚

都盧一箇布袋。裏面討甚奇怪。困來且得枕頭。携去亦無妨礙。有時閙市打開。多是自家買賣。

袁州楊歧先師真讚

碧海中珠。爛泥裏刺。虎嘯龍吟。雞啼狗吠。天下楊歧。討甚巴鼻。

衡州茶陵東林受業和尚真讚

水月以喻兮。古來已多。我今不然兮。所陳伊何。百尺竿頭曾進步。溪橋一踏沒山河。固不方遊兮。何遊之有。玄沙保壽兮。師其與偶。鴈峰之東兮。洣川之口。三十三秋兮。大師子吼。舒兮卷兮已而矣。依然空瀉洣川水。九江相去幾千里。父有重牙子無齒。謾勞提耳一鑪香。微烟旋逐松風起。

謝南康簽判余秘丞

向承見訪雖疎面。因辱留題旨最親。樹上鯉魚開口笑。石龜眨眼便為隣。近聞倅俚山南郡。應鑒諸方偽與真。莫怪此宗難得侶。弄潮須是弄潮人。

又答

蒙君報我錯錯錯。鐵牛鼻孔曾穿却。通身作口未稱心。爭奈兀然無去著。鋒刃上行。大燄裏走。蟭螟吞却金翅鳥。幾人到此得從容。喝散白雲不開口。知君知寶劒。收來善護持。佛祖掃除非好手。直須刃下有針錐。有針錐。囉邏哩。得便宜是落便宜。

寄楊長官

十載聞名楊次公。有文堪振我宗風。分三成六添些子。直得金烏半夜紅。

室中二題并序

菴中無事間。或吟興瞥然而來。因得應真不借。涉流轉物。二題。雖文字之勢。寄詩家之作。以其題意。實自於吾宗。可曰山偈而矣。庶知我者同之。

應真不借

情塵我自出。安用世人知。月好還邀客。花開亦詠詩。訓徒朝有則。鍊句□□□。頗似區區者。剛然不識伊。

涉流轉物

物理詎可忽。逢時各解鳴。亂蛙迎雨急。孤狖帶霜清。歷歷何先後。寥寥異性情。汨羅嫌醉者。病在不分明。

寄雙峰祖印

宗門提掇事還多。既已歸菴若奈何。翻笑五迴移祖榻。曾無巴鼻走禪和。

答郭公甫

藏身不用縮頭。斂跡不用収脚。金烏半夜遼天。玉兔趕他不著。

寄九江王元甫

一念隨禪起。何當適所期。泉聲中夜後。山色夕陽時。壑遠風來冷。天長鳥下遲。分明非耳目。唯可與君知。

偶作

無花可献見牛頭。靄靄清風數百秋。今日龍門菴裏老。依前獨坐冷颼颼。

初住白雲作

白雲歸老稱平生。古屋低低分外清。薜茘㳂堦增野興。潺湲遶院益閒情。何妨乞食消寒暑。雖是當途少送迎。道侶不須重問祖。已將布袋為君傾。

寄斗方元長老

自笑垂輪手未親。悠悠江上謾因循。年來都不勞心力。鈎上時時有錦鱗。

牧童

忽然牛上亂嗚咿。自是難禁興發時。誰管行人聽不足。徘徊更把笛來吹。遇興高歌豈強為。任教牛食著鞭稀。擡頭不許春風覺。雨過溪邊艸又肥。溪上春來艸又肥。披蓑半雨半晴時。橫眠竪臥牛兒穩。那畔鳴咿這畔嘻。

寄大湖昌祕校

所至行所存。迺是官民者。當名無其實。有口不如啞。昭昭君子心。宜哉日月下。

逢春

老去病生何足問。古今多少謾悠悠。東風漸解簷前凍。一歲嚴凝又且休。

答興化曉長老

融融春色滿園林。花約唯愁斗變陰。無限情懷與誰說。寒山多日絕來音。

寄保寧勇長老

白蓮峰下閑嬉日。幾笑先師無腦門。當路興來提掇起。又應笑我入深村。

詠珠

金盤不可動。轆轆轉難住。停待良久間。圓光湛如露。

報土

始終皆卓犖。一似預安排。舊事有時在。新陽不日來。五更雞對月。四季笋連苔。好是明明說。從教鴨聽雷。

寄顯禪莊主

糞田收稻倍常年。變態乾坤在目前。一任老儂生徤羨。莫將此法等閒傳。

子規

聲聲解道不如歸。往往人心會者稀。滿目春山春水綠。更求何地可忘機。

寄陳主簿

世道尊明理。宗門重晦機。舉談皆共至。携手不仝歸。春去花猶盛。池成月未輝。祇因曾到者。絲髮不相違。

拄杖

天產龍形迥別。肯羨笻州九節。有時撥艸閒行。驚得蛇鑽不徹。

有無雙舉

道本無心不是心。直須分出有疎親。絲毫有路隨身者。盡是名為門外人。行貴無心却要心。還如形影自相親。雖然暗處時藏得。爭奈金烏日日新。

送勇藏主還明

湘西昔日聊分袂。屈指年光逾十二。鑪峰看雪方偶仝。蓮嶠乘凉期遽遂。(辛酉冬會圓通壬寅夏回五祖)甘露亭中水石奇。終朝竟日夫何為。提盡古人未到處。從頭一一加針錐。有所益兮無所益。手不及處爭著力。渾圝無縫成兩邊。擲地金聲如瓦礫。有所損兮無所損。幾度和衣艸裏輥。樹頭驚起雙雙魚。石上迸出長長笋。問我肩笻擬何適。報云太虗藏鳥跡。便進欲隱彌露言。直得青天轟霹靂。阿呵呵。誰可悉。砌下流泉忽倒流。嶺上白雲不敢白。楊歧頂上眼未真。楊歧腦後眼豈親。當時一席三五百。透得金塵能幾人。君兮將適江東去。我已退藏不足豫。清風定播好音來。南北東西看獨步。

蠅子透窓

為愛尋光紙上鑽。不能透處幾多難。忽然撞著來時路。始覺從前被眼瞞。

寄九江上人

燈前一夜看廬山。屈指俄經五載間。(來法華時有此)今日白雲堪自愛。悠悠舒卷水潺潺。

覽楊次公詩集

無為子詩今又古。始明終晦人難覩。豈唯正得國風歸。別出一枝通佛祖。

寄凌靜微祕校

所至苟不欺。終有知音在。皎皎如日月。何須常面會。

白雲夏日

夏日宜山寺。優游趣幾何。閒庭芳艸長。危嶺斷雲過。洞水穿廊遠。岩風入座多。更當星少夜。月色透松蘿。

白雲清夜

興作都無定。中宵殊未眠。窓明簷外雪。室靜竹間泉。幾到無聲際。還歸有象前。盤桓成此曲。不覺曉光連。

滋禪為凝禪寫予真。因以為示

筆熟方精。迥然紅活。三五月圓。二九十八。自來愛唱邏囉哩。興發更饒咄咄咄。

送璿禪人

鋒鋩影裏眉頭雛。霹靂光中笑臉開。上下西菴十方度。龍門不得道空迴。

答馮秀才

淨名杜口行私路。龐老多言觸祖翁。若是西菴門下客。眼中箇箇有仙瞳。

秋雨

秋雨山氣凉。早欲添重服。不知紅塵中。可殺消炎溽。淺㵎起新[口*((聲-耳)-殳)]。脩篁還舊綠。病體稍經蘇。免廢文殊囑。

中秋月

中秋一夜月。露洒滿林珠。[颱-台+弗][颱-台+弗]輕風起。雲開眾壑殊。

答李待制風入松曲

琴有風入松。真聞但逆理。颼颼滿座間。在耳不在耳。

賦得笻杖。送凝禪者

眼裏著須彌。不廢絲毫力。拈起九節笻。汗流通背脊。重者復何輕。雙者翻成隻。因以贈子行。卓卓當春色。

九日菊

金蘃叢叢帶露新。採來烹茗賞佳晨。浮杯何必須宜酒。但有馨香自醉人。

送譚禪人寧親

巍巍不識者。清風滿寥廓。昔子曾自違。一朝還自怍。因茲十載中。步步仝啐啄。謾誇百城遊。孰解暗移脚。謾誇樓閣開。孰免遭攣縛。無端懷慷慨。特地成齷齪。迺思慈母心。千里不為邈。匍匐望桂林。迤邐辭廬嶽。一句出山言。藜杖生龍角。撫肩善保之。轉手將吾獨。把定更拈來。却指遼天鶴。咄。

因事示詢首座

曉山新鳥聲聲好。忽憶夜來對詢老。紅輪杲杲百花香。無限遊人踏芳艸。

答勇藏主

蛾眉女子鬚拖地。焦尾驢兒角指天。日午騎來都市過。幾多鼻孔被他穿。

送四面演長老

無摸索處病難除。放下蛇頭捋虎鬚。今日雙泉通一脉。好看月上長珊瑚。

因雪

瓊花一夜滿空山。天曉皆言好雪寒。片片縱饒知落處。奈緣猶在半途間。

動與事會

飯若真珠麵如玉。食罷㳂溪行幾曲。忽然逢箇荷鋤翁。我自高歌他皷腹。

答開禪客

言言言兮。飄風灑雪。默默默兮。雷轟電掣。藕絲孔裏騎大鵬。等閒挨落天邊月。

免太平請。上楊大卿

長者存心不可名。一千餘里古風清。山僧若得白雲隱。端坐焚香過此生。

送明禪人

剪釘截鐵休未休。絲來線去遇不遇。三千里外獨夜行。金烏飛上珊瑚樹。

寄胡齋郎

故人念久別。理䇿偶相尋。道在寧嫌物。機冥不論心。君乎懷世濟。我自樂雲深。易地皆然處。猶慚支道林。

答俗士

何曾有寄白雲來。石上松間一為開。特地要論心地法。青天白日一聲雷。

題雲蓋會和尚遺塔

五峰諸祖塔。我祖據中央。山脉朝來正。溪光瀉去長。僧移雲際樹。客献海邊香。從此瀟湘畔。遺風振洛陽。

本禪人有擬雲之什。見辭。故依韻。答此山頌。為送

因風當便布濃陰。洒潤千岑與萬岑。莫謂無心閑去是。只斯閑者是何心。咄。

答嗣子無住

鳳雛麟子古來稀。為瑞為祥未稱伊。近日白雲因大雪。滿山總是玉猿兒。

寄龍門舊山嗣祖無住

海底珠動時。雲中月還現。良夜無狂風。清光都一片。

法華山居十首

山中閴爾若為論。歸隱來來絕異聞。多少尋幽人訪我。穿雲罕有不迷雲。

崕泉長遶艸堂鳴。每到中宵分外清。遠勢自然能斷續。誰誇品弄玉琴聲。

深溪雲散月重圓。靜看群波幌幌然。寒影凝時移不覺。團團忽照亂峰前。

梅雨經旬不暫停。晴來萬里豁然青。山軒何事添餘興。依舊分明列翠屏。

春來溪水如苔綠。秋後山楓似火紅。度歲罕逢佳賞者。等閒輸我卓孤笻。

稚子騎牛過木橋。卓然頭角在危流。行歌行語如平地。慣後方能得自由。

野鳥㗸花久不來。幽庭無可污莓苔。瑩然宛似秋波色。來者無疑起浪堆。

憧憧富貴與恩情。滿檐盈車日夜行。迴顧一盂兼一錫。誰知輕重不多爭。

獮猴摘果恐人知。眼盻東西手暗移。冷地看時真可笑。無端之物解如斯。

每見僧從絕頂還。區區未免足心酸。何當示與吾遊處。直得千峰不解寒。

白雲端和尚語錄卷三

白雲端和尚語錄卷四

舒州法華山端和尚頌古一百十則

參學小師　處凝　集

世尊陞座。

巍巍頂相終難見。舒卷何當如掣電。彼時若有此時人。文殊槌下分針線。

世尊拈花。

盡說拈花微笑是。不知將底辨宗風。若言心眼仝時證。未免朦朧在夢中(咄)。

外道問佛。

萬丈寒潭徹底清。錦鱗夜靜向光行。和竿一掣隨鈎上。水面茫茫散月明。

倒却門前剎竿著。

金襴之外復何傳。弟應兄呼豈有偏。倒却門前剎竿著。免教依舊倚墻邊。

武帝問達磨聖諦第一義。

一箭尋常落一鵰。又加一箭已相饒。直歸少室峰前坐。梁主休言更去招(師云誰欲招)。

二祖安心。

終始覓心無可得。寥寥不見少林人。滿庭舊雪重知冷。鼻孔依前搭上唇。

日面佛月面佛。

大地山河俱是寶。不識之人即荒艸。日面月面佛現時。閃爍珊瑚光杲杲。

僧問百丈。如何是奇特事。丈云獨坐大雄峰。僧禮拜。丈便打。

大機大用豈虗然。獨坐雄峰是有權。稍若錯傳王令者。腦門須喫棒三千。

黃檗和尚示眾云。汝等諸人。盡是噇酒糟漢。漝麼行脚。何處有今日。還知道大唐國裏無禪師麼。時有僧出云。只如諸方匡徒領眾。又作麼生。檗云不道無禪。只道無師。

大唐國裏無禪師。與君携手歸家裏。拋鈎本欲釣驪龍。誰知得箇跛鱉子。

南泉斬猫兒。

提起兩堂應盡見。招刀要取活狸奴。可憐皮下皆無血。直得橫屍滿道塗。

趙州頭戴草鞋。

狸奴夜靜自舒張。引手過頭露爪長。王老室中巡邏了。狼忙出去恐天光。

南泉云。時人見此一株花。如夢相似。

天地仝根自唯然。當時猶喜遇南泉。指言見此花如夢。須信壺中別有天。

趙州青州布衫。重七斤。

七斤衫重豈難提。日出東方定落西。一擊珊瑚枝粉碎。轟轟雷雹滿山溪。

趙州勘婆子。

干戈中立大平基。塊雨條風勝古時。婆子為君勘破了。趙州脚跡少人知。

僧問大隨。劫火洞然。大千俱壞。未審此箇。壞也不壞。隨云壞。僧云漝麼則隨他去。也隨云隨他去。

壞與不壞舌無骨。驀面著時眼突出。大隨猶在劫火中。天下熬熬謾啾唧。

臨際三頓棒。

一拳拳倒黃鶴樓。一踢踢翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。

臨際問院主。甚處去來。主云城中粜黃米去來。際云粜得盡麼。主云粜得盡。際以拄杖。劃地一劃云。還粜得者箇盡麼。主便喝。際便打。却見典座來。際舉前話。座云院主不會和尚尊意。際亦以拄杖劃地一劃云。你又作麼生。座禮拜。際便打。

寶劒提來刃似霜。幾回臨陣斬蠻王。有情有理俱三段。一道寒光射斗傍。

臨際示眾云。赤肉團上。有一無位真人。每日在汝諸人面門出入。未證據者。看看。時有僧出問。如何是無位真人。際跳下禪牀。攔胷搊定其僧云。道道。僧無語。際一托開云。無位真人。是什麼乾屎橛。

春風浩浩烘天地。是處山藏煙靄裏。無位真人不可尋。落花又見隨流水。

臨際囑三聖云。誰知吾正法眼藏。向這瞎驢邊滅却。

劈破太山雷未猛。照開滄海月非光。瞎驢滅却正法眼。直得哀鳴震大唐。

風穴云。若立一塵。家國興盛。野老嚬蹙。不立一塵。家國喪亡。野老安貼。師遂拈拄杖。卓一下。却放舊處。

立國仍教野老欣。威行閫外不揚塵。縱橫莫測文兼武。宇宙茫茫有幾人。

僧問三聖。如何是祖師西來意。聖云臰肉來蠅。後興化聞僧舉云。我即不然。破脊驢上足蒼蠅。

破脊蠅多臰肉蠅。誰知興化不徒行。慣從五鳳樓前過。手握金鏘賀太平。

寶壽開堂。

金槌直下如星疾。好手接來不廢力。當時擲向洪波中。千古萬古無消息。

僧問首山。學人到寶山。空手歸時如何。山云家家門前火把子。

空手歸時誰肯信。驢駝馬載入門來。家家舉起火把子。半夜天如白日開。

僧問汾陽。如何是祖師西來意。陽云青絹扇子足風凉。

青絹扇子足風凉。親得搖來始息狂。只愛團團無縫者。人前空自眼如羊。

楊歧先師。問慈明。幽鳥語喃喃。辭雲入亂峰時如何。明云。我行荒艸裏。汝又入深村。歧云官不容針。再借一問。明便喝。歧云好喝。明又喝。歧亦喝。明連喝兩喝。歧便禮拜。

將出驪珠遇大商。金盤撥動有餘光。無煩一句論高價。把手歸家笑幾場。

趙州問投子。大死底人。却活時如何。子云不許夜行。投明須行。

死去活來牙尚露。投明須到己先行。誰家別舘池塘裏。一對鴛鴦畫不成。

同光帝謂興化曰。寡人収下中原。獲得一寶。未有人酬價。化云請陛下寶。看。帝以兩手引開撲頭脚。化云君王之寶。誰敢酬價。

北番王子彎弓射。南國將軍仰面看。沙上空餘斜影在。翩翩直自入雲端。

良遂座主參麻谷。第一度上去。谷見來。便掩却方丈門。至來日又上去。谷都不顧。自携鋤頭。入園裏去。至次日。又上去。谷見來。高聲喚云。良遂。良遂應喏。聲未絕。忽有省。乃云。和尚不得謾良遂。良遂若不來見和尚。洎被十二本經論。賺過一生。便歸本院。賣却房子。作一罷講齋。集諸講侶云。諸人知處。良遂盡知。良遂知處。諸人不知。

閉戶携鋤已太賒。更來當面受糊塗。(音茶)光中自覺遭謾久。方信無人共出家。

僧問趙州。承聞和尚。親見南泉來。是否。州云。鎮州出大蘿蔔頭。

鎮州出大蘿蔔頭。報君來處要分曉。衲僧多是渾圝吞。子細得他滋味少。

維摩問文殊不二法門。

一箇兩箇百千萬。屈指尋文數不辨。暫時放在暗牕前。明日與君重計筭。

楞嚴經云。吾不見時。何不見吾不見之處。若見不見。自然非彼不見之相。若不見吾不見之地。自然非物。云何非汝。

堂前露柱久懷胎。長下孩兒頗俊哉。未解語言先作賦。一操便取狀元來。

金剛經云。若為人輕賤。是人先世罪業。應墮惡道。以今世人輕賤故。先世罪業則為消滅。

水不洗水誰不知。旋嵐常靜太驅馳。千年曆日如能用。免被巡官指上推。

請傅大士講經。

大士何曾會講經。志公方便且相成。一揮案上俱無取。直得梁王努眼睛。

龍潭本荊州餅人。家近天皇。每日新送十餅。上天皇和尚。天皇常迴一餅云。惠汝以蔭子孫。如是經歲。月忽一日問。此餅是弟子將來。因何却言惠。汝天皇。云是汝將來。復汝何咎。餅人微有省。

十餅每須回一箇。因思何謂蔭兒孫。團團將出還將入。不覺醍醐到頂門。

龍潭遂投天皇出家。執持經于三載。一日乃問。某甲到來。竝不蒙和尚。指示心要。皇云汝擎茶來。吾為汝受。汝問訊時。吾即低首。何處不示汝心要。龍潭佇思。皇云。見即便見。擬思則差。龍潭豁然大悟。

脫白投師貴辛苦。擎茶問訊盡躬親。無端再敘三年事。笑殺街頭賣餅人。

德山在龍潭室中侍立。夜深。潭云何不下去。便珍重揭簾。見外面黑。乃云外面黑。潭云來。遂撚一紙燭子。度與山。山才舉手到燭邊。潭驀然吹殺。山便禮拜。潭云子見什麼道理。便禮拜。山云從今日去。不疑天下老和尚舌頭也。潭云子他後向孤峰頂上。盤結艸菴。呵佛罵祖去在。

明暗相凌不足云。絲毫有解未為親。紙燈忽滅眼睛出。打破大唐無一人。

廓侍者問德山。從上諸聖。向什麼處去也。山云作麼作麼。廓云官家自點飛龍馬。跛鱉出頭作什麼。山便休去。至來日。浴次。山將木行者。打廓一下。廓迴首。山云昨夜公案作麼生。廓云老漢今日。方始瞥地。

雲鵬展翅天無光。井底蝦䗫剛咄咄。太陽忽轉跳出來。千峰萬峰空突兀。

雪峰住菴時。有兩僧來禮拜。峰見來。以手托菴門。放身出云。是什麼。僧亦云是什麼。峰低頭歸菴裏。

僧後到嵓頭。頭問什麼處來。僧云嶺南來。頭云曾到雪峰麼。僧云到。頭云有何言句。僧舉前話。頭云他道什麼。僧云無語低頭入菴去。頭云噫我當初悔不向他說末後句。若向說。天下人不奈雪老何。

僧至夏末請益。頭云何不問。僧云不敢容易。頭云雪峰雖與我仝條生。不與我仝條死。要識末後句。只者是。

雪峰却入菴中後。路上無人見得伊。賴有故人千里在。仝條仝死不仝時。

僧問玄沙。學人乍入叢林。乞師指箇入處。沙云子聞偃溪水聲麼。僧云聞。沙云向者裏入。

天生碧眼崑崙兒。有藝過人自不知。幾度黑風翻大海。波中出沒自閑戲。

靈雲見桃花悟道。

靈雲悟處復何如。未徹無人辨得渠。千古華山山脚下。豈知潘閬倒騎驢。

乾峰示眾云。法身有三種病。二種光。須是一一透得。始解穩坐。雲門出云。庵內人。為什麼不見庵外事。峰呵呵大笑。門云猶是學人疑處。峰云子是什麼心行。門云也要和尚委悉。峰云漝麼始解穩坐。

鋪主將鍮試寶人。謂言難似此真金。寶人拂袖先行去。滿面慚惶不敢瞋。

乾峰示眾云。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。雲門出云。昨日有人。從天台來。却往南嶽去也。峰云今日不得普請。門便歸眾。

黑白分明滿局碁。曾無一著有相虧。可憐無限傍觀者。斧爛柯消總不知。

僧問雲門。殺父殺母。佛前懺悔。殺佛殺祖。向甚處懺悔。門云露。

簸土颺塵無避處。將身直到御樓前。迴頭不見來時路。下是黃泉上是天。

僧問雲門。如何是正法眼。門云普。

頂上有來真个瞎。輝天輝地不同時。大悲手裏休擎出。獨自夜行誰得知。

僧問雲門。不起一念。還有過也無。門云須彌山。

須彌山兮塞宇宙。千眼大悲看不透。除非自解倒騎牛。一生不著隨人後。

俗官問雲門。佛法如水中月。是否。門云清波無透路。官云和尚從何得。門云再問復何來。官云便恁麼去時如何。門云重疊關山路。

灼然水月非難取。自是時人手不親。韶石老師拈出了。關山重疊越光新。

雲門云。放你三頓棒。

一鏃三關破不難。如何猶在是非間。曲勞提起飯袋子。三頓方知徹骨寒。

王大王請羅山開堂。山陞座。斂僧伽梨衣。左右顧示。便下座。大王近前。執山手云。靈山一會。何異今日。山云將謂你是个俗漢。

紛紛雪影耀閩天。閩主稀逢倍樂然。一旦春風吹大地。更無一點在階前。

僧問洞山。如何是佛。山云麻三斤。

斤兩分明不付君。眼中瞳子莫生瞋。百年三萬六千日。得欣欣處且欣欣。

楊歧舉盤山語云。向上一路。千聖不傳。拈云。口上著。

盤山向上路何玄。罕見行人耳有穿。口上著來無咬處。方知千聖不能傳。

僧問楊歧。撥雲見日時如何。歧云東方來者東方坐。

堯舜垂衣萬國賓。撥雲見日意休陳。東方來者東方坐。艸木重霑雨露新。

僧問楊歧。如何是佛。歧云三脚驢子弄蹄行。

三脚驢子弄蹄行。奉報行人著眼睛。草裡見他須喪命。只緣踢踏最分明。

僧問楊歧。少林面壁。意旨如何。歧云西天人不會唐言。

天高地逈非難見。水濶山重不易論。萬古八風吹不入。西天人不會唐言。

僧問楊歧。天得一以清。地得一以寧。衲僧得一。堪作什麼。歧云鉢盂口向天。

鉢口向天底時節。十方世界一團鐵。少林面壁謾多年。衲僧眼裏重添屑。

脩山主悟空法眼行脚。入地藏院避雨。向火道話次。地藏入來。見乃問。山河大地。與上座自己。是仝是別。脩云不別。地藏竪起兩指便去。

地藏當鋒竪指頭。諸老至今猶未瞥。天迴地轉却等閒。千古萬古兩條鐵。

僧問法眼。慧超諮和尚。如何是佛。法眼云。汝是慧超。

一文大光錢。買得个油餈。喫向肚裏了。當下便不飢。

僧問法眼。如何是學人自己。眼云丙丁童子來求火。

末上一迴秤八兩。又秤恰重半斤來。定盤星在誰人手。爭著絲毫可怪哉。

僧問雪竇和尚。山花開似錦。㵎水湛如藍。學人分上。為什麼不會。雪竇云棺木裏瞠眼。僧云恁麼則從苗辨地。因語識人也。雪竇云三十棒且待別時。

一枝枯艸強遮著。明鏡當軒燭盡幽。滿面慚惶移步去。清光灼灼避無由。

雲蓋鵬和尚。參雙泉雅山主。雅令看芭蕉室中示僧云。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。鵬經久看之未省。一日雅向火次。鵬侍立。雅顧視鵬云。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。鵬擬開口。被雅攔手以火筯一摵。鵬豁然有省。

與奪雙行驗正邪。才爭拄杖即忘家。驀然鐵棒如風至。失却從前眼裏花。

僧請益瑯瑘和尚。清淨本然。云何忽生山河大地。瑯瑘云清淨本然。云何忽生山河大地。

混混玲瓏無背面。拈起有時成兩片。且從依舊却相當。免被傍人來覰見。

北禪賢和尚。冬夜烹水牯牛。

納他皮角要輸機。放下尋時結抄歸。一任這迴黃雪落。滿家圍火掩紫扉。

鹽官喚侍者。將犀牛扇子來。侍者云犀牛扇子破也。鹽官云犀牛扇子破也。還我犀牛兒來。

可憐一柄犀牛扇。謾道曾遭已破除。無限清風隨手處。卓然頭角出寰區。

馬祖陞堂。百丈捲蓆。

昨日東風偶然惡。桃花亂落如紅雨。昨夜東風又發狂。滿地不知何處去。

龐居士問仰山。久響仰山。到來為什麼却覆。仰山竪起拂子。居士云恰是。仰山云是仰是覆。居士指露柱云。雖無人見。且有露柱證明。仰山擲下拂子云。一任舉似諸方。

兩箇八文為十六。從頭數過猶不足。拏來亂撒向階前。滿地團團春蘚綠。

雪峰示眾云。南山有一條鱉鼻蛇

象骨鱉蛇當大路。稜師可惜便忘身。雲門弄得雖然活。爭似南山不用親。

水潦參馬祖。禮拜起。擬伸問次。馬祖一踏踏倒。水潦豁然大悟。起來呵呵大笑云。百千法門。無量妙義。只向一毫頭上。識得根源去。開堂日。謂眾云。自從馬師一踏後。直至如今笑未休。

僧問。如何是佛法大意。水潦呵呵大笑。便歸方丈。

一踏倒時堪大笑。從前伎倆虗徒勞。蛇頭却要重揩痒。萬萬千千出一毫。

僧問投子。和尚住此山。有何境界。投子云。丫角女子白頭絲。

丫角女子白頭絲。猛焰堆中雪片飛。一等住山誰可擬。閒雲流水不仝歸。

國師無縫塔。

無縫塔從誰手造。雖然有樣不堪傳。如何強寫無層級。永向琉璃殿上懸。

趙州柏樹子。

新羅鷂子㓨天飛。鈍鳥籬根[怡-台+(毅-殳)]不去。趙州庭柏一何高。誰道先師無此語。

僧問潭州報慈和尚。只為情生智隔。想變體殊。祇如情未生時。還隔也無。報慈云隔。僧云情未生。又隔箇什麼。報慈云。杜茶子。你未遇人在。

無情猶隔若為通。絲髮之間路萬重。可惜兩頭空走者。不能直下見某宗。

南泉參百丈涅槃和尚。百丈云從上諸聖。還有不為人說底法麼。南泉云有。百丈云作麼生是不為人說底法。南泉云不是心不是佛不是物。百丈云說了也。南泉云某甲只恁麼。和尚作麼生。百丈云我不是善知識。爭知有說不說。南泉云某甲不會。百丈云我太煞為你說也。

涅槃老子順風吹。邏哩哩邏爭得知。隔嶺幾多人錯聽。一時喚作鷓鴣詞。

茶陵東林先師郁和尚。因看僧問法燈。百尺竿頭。如何進步。法燈云啞。凡三年。一日因度橋。一踏橋板而悟。遂有頌云。我有神珠一顆。久被塵勞關鎖。今朝塵盡光生。照見山河萬朵。自茲更不遊方。

百尺竿頭曾進步。溪橋一蹈沒山河。從茲不出茶川上。吟嘯無非邏哩囉。

僧問巴陵鑒和尚。如何是吹毛劒。巴陵云珊瑚枝枝撐著月。

珊瑚枝枝撐著月。射斗鋒鋩未足觀。四海盡來歸貢後。乾坤仝耀寶光寒。

僧問吉州青原思和尚。如何是佛法大意。思云廬陵米作麼價。

廬陵米價越尖新。那箇商量不掛唇。無限清風生閫外。休將升斗計疎親。

僧問趙州和尚。至道無難。唯嫌揀擇。如何是不揀擇。趙州云天上天下唯我獨尊。僧云此猶是揀擇。趙州云田厙奴。什麼處是揀擇。僧無語。

團團秋月印天心。是物前頭有一輪。入穴蝦䗫無出路。却冤天道不平勻。

僧問趙州和尚。至道無難。唯嫌揀擇。是時人窠窟不。趙州云。曾有人問我。直得五年分疎不下。

分疎不下五年強。一葉舟中載大唐。渺渺兀然波浪裏。誰知別有好思量。

僧問趙州和尚。至道無難。唯嫌揀擇。才有言語。是揀擇。和尚如何為人。趙州云何不引盡者語。僧云只念到者。裏趙州云只者至道無難。唯嫌揀擇。

驅山塞海也尋常。所至文明始是王。但見皇風成一片。不知何處有封疆。

雲門大師云。藥病相治。盡大地是藥。那箇是你自己。

左眼不見山河。右眼不見日月。直待百花開時。一一為君分別。

玄沙三種病人。

退後進前兼對辯。相逢邂逅難迴面。春風驀地撼庭前。還見落花千萬片。

僧親近大隨次。見一龜在大隨座前。遂問。是箇眾生。皮褁骨。者箇眾生。為甚骨褁皮。大隨脫一隻靸鞋。拈在龜背上。

分明皮上骨團圍。卦畫重重更可觀。拈起靸鞋都蓋了。大隨却被者僧謾。

雲門垂語云。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是諸人光明。自代云。廚庫三門。又云好事不如無。

徹底昏昏不待看。拄天拄地黑漫漫。三門廚庫長相對。一徑松風滿院寒。

趙州示眾云。泥佛不度水。金佛不度爐。木佛不度火。

併却泥佛金木佛。趙州放出遼天鶻。東西南北謾擡眸。萬重雲去只一[木*突]。

僧問雲門。如何是法身。雲門云六不収。

六不収兮調最新。能歌何待遶梁塵。和風滿檻花千樹。不換乾坤別有春。

僧問趙州。初生孩子。還具六識也無。趙州云急水上打毬子。

何謂識兮還具六。八萬四千殊不足。初生孩子尚喃喃。急水打毬攔口[祝/土]。

智門蓮花。

蓮花荷葉有由哉。泥水分時絕點埃。堪憶九龍初沐處。東西一步一枝開。

僧問雲門。如何是超佛越祖之談。雲門云餬餅。

雲門餬餅圓摸小。爭似法華爐竈大。飽來一任帶刀眠。誰問西來閒達磨。

雲門垂語云。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。祕在形山。拈燈籠向佛殿裏。將三門來燈籠上。

嶺上白雲舒復卷。天邊皓月去還來。低頭却坐茅簷下。不覺呵呵笑幾迴。

馬祖答龐居士云。一口吸盡西江水。

一口吸盡西江水。萬古千今無一滴。要須黨理不黨親。馬師可惜口門窄。

僧問雲門。如何是塵塵三昧。雲門云鉢裏飯桶裏水。

朝打三千未為多。暮打八百未為少。鉢裏飯兮桶裏水。人前切忌無分曉。

僧問五祖識和尚。如何是佛。識云踏著秤槌硬似鐵。

踏著秤槌硬似鐵。此時有理不能說。新羅國裏火星飛。直向雲門指上爇。

趙州洗鉢盂去。

梅花落盡杏花披。未免春風著出褫。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。

僧問大愚芝和尚。如何是佛。大愚云鋸解秤槌。

鋸解秤槌無縫罅。風吹日炙朝復夜。雖然不許亂商量。一任稱提遶天下。

雪峰云。三世諸佛。向火焰上轉大法輪。雲門云。火燄為三世諸佛說法。三世諸佛立地聽。

火燄騰輝說最親。無邊諸佛近前聞。誰知更有傍觀者。鼻孔遼天不喜君。

雪峰示眾云。盡大地。撮來如一顆粟米粒大。拋向面前。漆桶不會。打皷普請看。

眉毛罅裏遊南嶽。大海中心泛釣舟。薄藝隨身終不說。從他打皷看無休。

溈山示眾云。老僧遷化後。往山下檀越家。作一頭水牯牛。左脇下書一行字。溈山僧某甲。正當恁麼時。喚作溈山僧即是。喚作水牯牛即是。

不道溈山不道牛。酌然何處辨蹤由。絲毫蹉却來時路。萬劫無由得出頭。

雲門在靈樹會中為首座。有僧問靈樹。如何是祖師西來意。靈樹無語。舉向首座。如何得一轉語。鐫上碑去。首座云不難。代云師。

師之一字大巍巍。獨向寰中定是非。畢竟水須朝海去。到頭雲定覓山歸。

慈明在眾中時。到芝和尚寮中。芝坐間開合子。取香在手中欲燒次。慈明問云。作麼生燒。芝便放爐中燒。慈明云。齖郎當漢。又恁麼去也。

千人萬人行一路。幾箇移身不移步。對面拈香爐上燒。齖郎當漢又恁去。

溈山寄一面鏡。與仰山。仰山接得。兩手捧起。示眾云。若道溈山鏡。爭奈在山僧手裏。若道仰山鏡。又是溈山寄來。還有人定當得麼。眾無語。遂擲下鏡。

師鏡拈來呈眾了。癡人往往爭妍醜。當時撲碎不可尋。免見壞却兒孫手。

雪竇換舡子漁父頌云。夜靜水寒魚不食。滿船載得月明歸。

閃爍金鱗躍浪時。華亭貪翫下鈎遲。誰知雪老垂綸慣。不犯波濤取得伊。

洞山聰和尚云。一大藏教。只是箇之字。

點劃分明無道理。老胡幾度提不起。不如分付王將軍。無限風流歸手裏。

長慶云。寧說阿羅漢有三毒。不說如來有二種語。不道如來無語。只是無二種語。保福云作麼生是如來語。長慶云聾人爭得聞。保福云情知汝向第二頭道。長慶云作麼生是如來語。保福云喫茶去。

不說如來有二語。三三為九須重數。何謂聾人爭得聞。狐裘未免還移主。

僧問投子。如何是十身調御。投子下禪牀立。

老婦低頭事舅姑。起來爭免面模糊。強將雲髻高高綰。遮得傍人眼也無。

楞嚴經云。若能轉物。即仝如來。

若能轉物即如來。春暖山花處處開。自有一雙窮相手。不曾容易舞三臺。

維摩經云。不斷煩惱。而得涅槃。

朝生暮死千萬徧。一日幾迴相見面。展陳開旗放出來。一指動時客戲見。

德山入門便棒。

突出雙頭卒辨難。曾將一擊碎潼關。自從天下太平後。流落人間號德山。

臨際入門便喝。

萬里青霄絕點雲。一聲霹靂震乾坤。茫茫宇宙人無數。幾箇如今有腦門。

魯祖凡見僧來便面壁。

魯祖孤風振四維。僧來面壁少人知。南泉提起驢年會。且道如今是甚時。

僧問法眼。如何是曹源一滴水。法眼云。是曹源一滴水。

曹源一滴久澄清。流出千江絕浪聲。大海幾多遊翫者。茫茫空遶水邊行。

僧問雲門。如何是透法身句。雲門云北斗裏藏身。

五陵公子遊花慣。未第貧儒自古多。冷地看他人富貴。等閒不奈幞頭何。

國師三喚侍者。侍者三應。國師云。將謂吾辜負汝。誰知汝辜負吾。

國師三喚侍者。侍者三度應喏。茫茫亂下針錐。誰知可知禮也。

法華頌古一百十首終。

自題

嘉祐七年壬寅夏。寓五祖之西堂。因禪人見問。時悉以吾之大事印之。往往多未然者。願請益古德因緣。於其間浸潤。欲求其然。乃許之。或間為頌之。凡三十餘首。八年癸卯秋九月。住此山。山深無事。復如其前。共成一百十首。然此一大事。在徹證者。方便出沒。無不可者。唯恐途中之士。或泥之。或疎之。為病耳。苟以此浸潤。而忽得其然。則吾頌何剩哉。然則高妙深遠之致。則庶慰於先覺。以隨器而任。則庶以報於古聖海嶽之一毫。乃吾之志耳。治平元年甲辰孟夏既望題之于後。

白雲端和尚語錄卷四(終)